%%=============================================================================
%% Methodologie
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Methodologie}{Methodology}}%
\label{ch:methodologie}


\section{Stap 1: Vereistenanalyse}
Deze fase beoogt het identificeren van de vereisten en beperkingen specifiek voor de ET locatie in de EMR. Dit door eerst interviews af te nemen met stakeholders (ET-onderzoekers) om de benodigde datasets (bv. Natura 2000-gebieden, landbouwzones, stortplaatsen) en criteria te bepalen per geplande energiebron. Hierna volgt een analyse van de samenstelling en bruikbaarheid van bestaande aangeleverde datasets. Met de verkregen informatie kunnen ontbrekende datasets geïdentificeerd worden.

\section{Stap 2: Vergelijking van bestaande tools}
Het doel van deze fase is het selecteren van de meest geschikte software of library als basis voor verdere ontwikkeling. Eerst wordt er een verslag gemaakt van bestaande software en libraries met hun functionaliteit, gebruiksgemak, toegankelijkheid en documentatie. Op basis van dit verslag kunnen de meest geschikte tools worden geïdentificeerd en samengebracht in een short-list. Deze lijst kan dan verder verkleind worden op basis van nog te bepalen secundaire criteria totdat de meest geschikte tool is geïdentificeerd.

% \section{Stap 3: Selectie van de meest geschikte beslissingstechniek}
% Vervolgens worden de meest geschikte technieken geïdentificeerd om de datasets en criteria te verwerken met als doel de beste locaties te identificeren. Hiervoor zal een literatuurstudie worden opgesteld om de meest gebruikte technieken voor het oplossen van soortgelijke problemen te identificeren. Deze technieken worden dan doorgelicht en gecontroleerd op toepasbaarheid voor dit onderzoek. Met alle toepasbare technieken zal in samenwerking met de stake-holders een (hybride) techniek worden bepaald die het meest toepasselijk is op de ET.

\section{Stap 3: Ontwikkeling van de Tool (PoC)}
In de voorlaatste fase wordt de geselecteerde tool uitgebreid om GIS-datasets te analyseren volgens de wensen van de onderzoekers. Er zal een aanpak bepaald worden om de analyze correct en efficiënt te laten verlopen. De bekomen analyse zal dan volgens de wensen van de gebruiker gerapporteerd worden. Hierbij zal voorkeur worden gegeven aan het werken met open standaarden. Er zal ook rekening gehouden worden met best-practices van de software ontwikkeling, zo zal er zo veel mogelijk generiek en uitbreidbaar gewerkt worden. De code zal zo veel mogelijk opgedeeld worden om snelle aanpassingen van de aanpak gemakkelijk te maken.

% OUD: harmoniseren en gebruikerscriteria te integreren. Alle datasets dienen correct verwerkt te kunnen worden in deze tool. Ook moet er voor de harmonisatie en afhankelijk van de (hybride) MCDM-techniek verschillende scripts worden ontwikkeld om de juiste verwerking van de datasets te kunnen uitvoeren. Het doel is dat uit de huidige vereisten een lijst met meest geschikte locaties voortvloeit waarop de onderzoekers kunnen verder werken samen met de eigenaren van deze locaties.

\section{Stap 4: Analyseren van de risico's}
Finaal worden potentiële risico's geïdentificeerd en ingeschat voor de bekomen en toekomstige resultaten. Hierin wordt onderzocht of er blind-spots of valkuilen zitten in de bekomen resultaten. Deze mogelijke fouten kunnen het gevolg zijn van ontbrekende data, technische beperkingen of onvolledige eisen. Met deze laatste stap worden de bekomen resultaten zo transparant mogelijk gecommuniceerd naar de stakeholders.

%% TODO: In dit hoofstuk geef je een korte toelichting over hoe je te werk bent
%% gegaan. Verdeel je onderzoek in grote fasen, en licht in elke fase toe wat
%% de doelstelling was, welke deliverables daar uit gekomen zijn, en welke
%% onderzoeksmethoden je daarbij toegepast hebt. Verantwoord waarom je
%% op deze manier te werk gegaan bent.
%% 
%% Voorbeelden van zulke fasen zijn: literatuurstudie, opstellen van een
%% requirements-analyse, opstellen long-list (bij vergelijkende studie),
%% selectie van geschikte tools (bij vergelijkende studie, "short-list"),
%% opzetten testopstelling/PoC, uitvoeren testen en verzamelen
%% van resultaten, analyse van resultaten, ...
%%
%% !!!!! LET OP !!!!!
%%
%% Het is uitdrukkelijk NIET de bedoeling dat je het grootste deel van de corpus
%% van je bachelorproef in dit hoofstuk verwerkt! Dit hoofdstuk is eerder een
%% kort overzicht van je plan van aanpak.
%%
%% Maak voor elke fase (behalve het literatuuronderzoek) een NIEUW HOOFDSTUK aan
%% en geef het een gepaste titel.


