%%=============================================================================
%% Ontwikkeling van de tool
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Ontwikkeling van de tool}{Development of the Tool}}\label{ch:ontwikkelingTool}

\section{Inleiding}
Dit hoofdstuk beschrijft de ontwikkeling van een tool die GIS datasets analyseert naar de behoefte van de ET onderzoekers binnen een gedefinieerd zoekregio. De ontwikkelde tool kan dienen als startpunt voor het toepassen van Multi-Criteria Decision-Making Analysis (MCDMA) technieken of voor directe kwantificatie van het energiepotentieel binnen een zoekgebied. De focus van dit hoofdstuk ligt op de technische implementatie, de gebruikte ondersteunende packages, de GUI, de mogelijkheden voor data export en de algemene werking van de tool. Daarnaast wordt het ontwikkelingsproces zelf toegelicht, inclusief de keuzes en uitdagingen die tijdens dit proces naar voren kwamen.

\section{Totstandkoming van de tool}\label{sec:ontwikkelingTool_totstandkoming}

Het ontwikkelingsproces van de tool is gestart met een overkoepelend doel: het ondersteunen van ET-onderzoekers bij het analyseren van GIS-gegevens, zodat zij snel en efficiënt het energiepotentieel voor diverse bronnen in een specifieke regio kunnen berekenen. Uit dit doel, aangevuld met bevindingen uit interviews, is de technische specificatie voortgekomen: de creatie van een generieke en herbruikbare tool die analyses en rapportages op GIS-gegevens mogelijk maakt, met een architectuur die toekomstige uitbreidingen toelaat.

Na de keuze van QGIS als basis was de selectie van Python als programmeertaal logisch gevolg. Deze keuze werd bepaald door de sterke integratie van Python in QGIS via de PyQGIS-bibliotheek, de flexibiliteit van de taal en zijn bekendheid binnen de academische wereld. Tijdens de gehele ontwikkelingsfase lag de nadruk op modulariteit en herbruikbaarheid van de broncode, zodat de tool niet enkel voor het huidige project, maar ook als fundament voor toekomstige onderzoeken kan dienen.

Tijdens de ontwikkeling moesten er belangrijke afwegingen worden gemaakt tussen functionaliteit en kwaliteit van de resultaten. Zo is er aanvankelijk geëxperimenteerd met een API connectie met PVGis, een bekende tool om zonnepotentieel van een locatie te bepalen, voor het ophalen van zonnedata voor de verschillende locaties. Deze functionaliteit is echter niet volledig geïmplementeerd, omdat de noodzakelijke vereenvoudigingen (zoals het herleiden van een perceel tot zijn centroïde) en het ontbreken van gedetailleerde informatie over zonneceltechnologieën die gebruikt gaan worden de nauwkeurigheid van de resultaten zodanig zouden beïnvloeden dat de resultaten van lage waarden zouden zijn. De code hiervoor is wel behouden zodat, mits implementatie van een keuze voor zonnepaneeltechnologie, deze kan toegevoegd worden aan de analyse.

Een tweede, cruciale uitdaging vormde de dynamiek van de vereisten. De tool werd parallel ontwikkeld met de energiestrategie. Hierdoor stonden de analysecriteria niet vast en gedurende het proces moesten deze worden aangepast naarmate nieuwe inzichten verkregen werden of nieuwe mogelijkheden werden geïdentificeerd. Deze situatie benadrukte het belang van een flexibele ontwikkelmethodiek en een nauwe, continue samenwerking met de eindgebruikers. Het resultaat is een tool die inspeelt op de veranderende behoeften van de onderzoekers, wat de kans op daadwerkelijk gebruik vergroot.

Om de duurzaamheid en toegankelijkheid van de tool te garanderen, is er uitgebreide aandacht besteed aan documentatie en transparantie. Elke functie is voorzien van duidelijke commentaar en technische documentatie, waardoor de tool voor andere ontwikkelaars begrijpelijk en onderhoudsvriendelijk blijft.

\section{Ondersteunende packages}\label{sec:ontwikkelingTool_ondersteunendePackages}

Voor het genereren van duidelijke en professionele rapporten is gebruikgemaakt van \texttt{reportlab}. Deze package biedt uitgebreide functionaliteit voor het creëren van PDF-documenten, wat essentieel is voor het rapporteren van de analyseresultaten. Daarnaast is \texttt{pydoc}, een ingebouwde Python module, gebruikt voor het automatisch genereren van documentatie, zodat de codebase toegankelijk en begrijpelijk blijft voor andere ontwikkelaars. De focus van de documentatie is vooral gelegd op duidelijk leesbare en makkelijk toegankelijke documentatie. Door in code met docstring commentaar toe te voegen is het ook zeer duidelijk wat al dan niet gedocumenteerd is.

Voor de GUI is gekozen voor \texttt{PyQt5}. Deze module van PyQGIS en biedt robuuste ondersteuning voor het bouwen van interactieve applicaties. 

\section{Grafische gebruikersinterface (GUI)}\label{sec:ontwikkelingTool_gui}
De GUI is ontwikkeld met \texttt{PyQt5} en is ontworpen om gebruikers in staat te stellen eenvoudig analyses uit te voeren. De interface leidt de gebruiker door het proces van dataselectie, analyse-instellingen en resultaatweergave. Er is bijzonder aandacht besteed aan het minimaliseren van de leercurve, zodat ook gebruikers zonder diepgaande technische kennis de tool efficiënt kunnen gebruiken.

\section{Functionaliteit van de tool}\label{sec:ontwikkelingTool_functionaliteit}

Voordat de analyse van de datalaag en de zoeklaag begint, wordt het \textit{Coordinate Reference System} (CRS) van beide lagen gecontroleerd en gelijkgezet aan dat van het QGIS-project. Deze stap is essentieel om fouten te voorkomen die kunnen ontstaan door verschillen in coördinatenstelsels, zoals verkeerde ruimtelijke relaties of onjuiste oppervlakteberekeningen.

Bij een volledige analyse wordt voor elke polygon in de dataset de oppervlakte bepaald. Vervolgens wordt voor elke kolom gecontroleerd of er niet te veel verschillende waarden (kardinaliteit) aanwezig zijn. Kolommen met een hoge kardinaliteit worden uitgesloten van verdere analyse. Voor categorische data worden de totale oppervlakte en het aandeel in de totale geanalyseerde oppervlakte per categorie weergegeven.

Bij een gedeeltelijke analyse kan de gebruiker vooraf filteren op basis van kolommen met een lage kardinaliteit. Hierbij kan de gebruiker specifieke waarden selecteren die wel of niet moeten worden opgenomen in de analyse. Na deze filtering verloopt de analyse op dezelfde manier als bij een volledige analyse.

De bekomen resultaten worden niet alleen geëxporteerd naar CSV of PDF, maar ook toegevoegd als een \textit{in-memory datalaag} in het QGIS-project. Hierdoor kunnen gebruikers de resultaten direct visualiseren en verder analyseren binnen QGIS, zonder dat ze de data handmatig hoeven te importeren.

\section{Data-export}\label{sec:ontwikkelingTool_dataExport}

Voor de export van data is gekozen voor het \texttt{CSV}-formaat. Dit formaat is een open standaard en wordt breed ondersteund door populaire data-analyseprogramma's, zoals Excel, R en Python. Hierdoor kunnen onderzoekers de geëxporteerde data eenvoudig importeren en verder analyseren in hun vertrouwde omgeving.

Naast CSV is er ook de mogelijkheid om resultaten te exporteren naar \texttt{PDF}. Dit formaat is gekozen omdat het een gestandaardiseerde en professionele weergave biedt van de analyseresultaten. PDF's zijn ideaal voor rapportage en delen met stakeholders, omdat ze de opmaak en structuur behouden, ongeacht het apparaat of de software waarmee ze worden geopend. Hierdoor is het ook zeer geschikt voor printing indien het vereist is.

\section{Flow van de tool}\label{sec:ontwikkelingTool_flowTool}
De ontwikkelde tool binnen QGIS is ontworpen om gebruikers te begeleiden door een gestructureerd proces voor de analyse van ruimtelijke data. Hieronder wordt de functionaliteit van de tool beschreven, inclusief de stappen die de gebruiker doorloopt en de onderliggende werking van het programma. Daarnaast wordt de exportfunctionaliteit toegelicht, evenals de flow van de tool.

\subsection{Selectie analyse en zoekgebied}
De gebruiker selecteert de te analyseren datalaag en het zoekgebied via twee keuzemenu's. Het eerste menu is bedoeld voor de selectie van de analyselaag, het tweede voor het zoekgebied. Achterliggend controleert de tool of de geselecteerde zoeklaag polygonen of punten bevat. Indien de laag punten bevat, kan de gebruiker een straal instellen waarmee rond elk punt een zoekgebied wordt gegenereerd. De tool maakt automatisch een nieuwe in-memory laag aan met deze zoekgebieden. Bij bevestiging controleert de tool of het Coordinate Reference System (CRS) van de kaarten overeenstemt met elkaars. Indien niet, wordt het CRS omgezet naar dat van het QGIS-project en ontvangt de gebruiker hiervan een melding.

\subsection{Type analyse}
Na het selecteren van de analyselaag en het zoekgebied kiest de gebruiker tussen een volledige of gedeeltelijke analyse. Daarnaast selecteert de gebruiker het exportformaat (PDF en/of CSV) en de exportlocatie. Er worden per exportformaat twee aparte bestanden aangemaakt: één voor locaties die volledig binnen het zoekgebied vallen, en één voor locaties die de grens van het zoekgebied snijden.

\subsubsection{volledige analyse}
De tool maakt twee lege in-memory klonen van de analyselaag: één voor locaties die volledig binnen het zoekgebied vallen, en één voor locaties die deels binnen en deels buiten het zoekgebied liggen. Voor beide lagen worden de volgende stappen uitgevoerd:
\begin{enumerate}
    \item De oppervlakte van elke locatie en de totale oppervlakte van de analyselaag worden berekend.
    \item Kolommen met een lage kardinaliteit (aantal unieke waarden onder een opgegeven drempel) worden geïdentificeerd.
    \item Enkel kolommen met een lage kardinaliteit worden opgenomen in de output.
    \item Voor elke kolom met lage kardinaliteit wordt een overzicht gegenereerd, met per unieke waarde de totale oppervlakte van de waarde en het aandeel in de totale oppervlakte van de analyselaag.
    \item In de PDF-output wordt een grafische weergave van de locaties opgenomen, samen met randinformatie zoals het aantal percelen.
\end{enumerate}

\subsubsection{gedeeltelijke analyse}
Bij een gedeeltelijke analyse selecteert de gebruiker eerst een kolom met lage kardinaliteit. Vervolgens krijgt de gebruiker een overzicht van alle unieke waarden in deze kolom en kan selecteren welke waarden moeten worden opgenomen in de analyse. Bijvoorbeeld: bij een landbouwkaart kan de gebruiker kiezen om enkel grasland en fruitplantages te analyseren. Na deze selectie verloopt de analyse identiek aan de volledige analyse, de analyselaag is dan de gefilterde laag. In de PDF-output wordt aanvullende informatie opgenomen over welke kolommen en locaties niet zijn opgenomen in de analyse.

\section{Conclusie}
De ontwikkelde tool biedt een flexibele en herbruikbare oplossing voor de analyses van geografische data. Door het gebruik van open standaarden, duidelijke documentatie, de integratie met QGIS en een gebruiksvriendelijke GUI is de tool toegankelijk voor eindgebruikers met beperkte programmeerkennis. Voor de gebruiker met programmeerkennis biedt de tool bovendien de mogelijkheid om de analyses aan te passen en te optimaliseren. Dankzij de modulaire opzet en de gebruikte technologieën zijn toekomstige uitbreidingen mogelijk, zoals de integratie van nieuwe databronnen of geavanceerdere analysemethoden.

% Ondersteunened packages
% er is gebruik gemaakt van reportlab om duidelijke pdfs te kunnen maken en pydoc om documentatie te maken

% GUI
% er is gebruikt gemaakt van pyqt5 omdat het ingebakken is en de correcte ondersteuning bied

% tool
% De gemaakte tool is ontwikkeld om een voorbereiding te zijn om MCDMA technieken te kunnen toepassen. Er is zo veel mogelijk gekozen om generiek te werken. De herbruikbaarheid van de code is altijd in het achterhoofd gehouden om van beslissing tot gebruik van datasets tot rapportering over te kunnen gaan. Omdat er met python is gewerkt zullen onderzoekers of toekomistige studenten de tool kunnnen uitbreiden. Er is voornamelijk gekozen om zeer uitleggende te werk te gaan en elke geschreven functie duidelijke documentatie te geven. Omdat de tool een onderdeel van de analyse en rapportage zal zijn is er gekozen om een output in CSV formaat prioriteit te geven. Doordat dit een open standaard is kunnnen veel programmas waar de onderzoekers bekend mee zijn voor verdere analyse deze data kunnen interpreteren.

% data export
% voor data export is er gekozen voor csv omdat dit een open standaard is die de meest populaire data analyse programmas kunnen gebruiken

% flow tool
% Er wordt eerst gevraagd naar de type analyse. Hiervoor zijn enkele opties niet volledig geimplementeerd. Enkel de analyse van een datalaag is werkzaam. er is gewerkt aan een rechtstreekse communicatie met PVGis om zonnedata over een perceel op te halen met verschillende mogelijkheden. Er is afgedaan hiervan omdat er te veel versimpelingen, een perceel werd herleid naar zijn centroide, waren en de types zonneceltechnologieen nog niet bekend zijn. Hierdoor kan men met de oppervlakte ook een schatting maken die weinig hiervan afwijkt.

% Na het kiezen van een datalaag analyse zal de gebruiker beslissen over de kaart waarop te analyseren, het zoekgebied (indien dit punten ipv polygon laag is zal de straal rond de punten beslist kunnen worden om een zoekgebied te generenen) en kan er een volledige of gedeeltelijke analyse worden gedaan. De uitkomsten hiervan kunnen zowel in csv als pdf uitgegeven worden.

% bij de keuze voor een volledige analyse zal er voor elke polygon een oppervlakte worden bepaald. hierna wordt voor elke colom bepaald of de er niet te veel verschillende mogelijkheden zijn (bv. id veld) hierna Kardinaliteit genoemd en deze worden dan niet opgenomen in de analyse. de kolommen die categorieke data bevatten geven een weergave per optie van de totale oppervlakte die beschikbaar is en het aandeel hiervan in de totale geanalyseerde oppervlakte.

% Bij een gedeeltelijke analyse kan de gebruiker op voorhand al zijn uitkomsten kunnen filteren. op basis van een lage kardinaliteit zullen er kolommen beschikbaar zijn om op te filteren. Er kan hierna voor de gekozen kolom beslist worden welke waardes al dan niet worden toegevoegd aan de analyse. Hierna verloopt de analyse identiek aan de volledige analyse