%%=============================================================================
%% Vereistenanalyse
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Vereistenanalyse}{Methodology}}%
\label{ch:vereistenanalyse}

De eerste stap in dit onderzoekstraject is de vereistenanalyse. Deze stap heeft tot doel de precieze onderzoeksvraag scherp te stellen en de scope te definiëren. Dit wordt gerealiseerd door enerzijds interviews af te nemen met de voornaamste stakeholders, zijnde de onderzoekers van het ET-project, en anderzijds door een literatuurstudie uit te voeren naar bestaande tools voor energieplanning en GIS-analyse.

\section{Energiebronnen}
Ten eerste dienen de verschillende energiebronnen geanalyseerd te worden. Op basis van de interviews met onderzoekers van de ET zijn verschillende opties voor energiebronnen geïdentificeerd. Deze verschillende energiebonnen zijn al eerder beschreven in Sectie~\ref{sec:energiebronnen}, hieronder worden deze verder besproken, met specifieke aandacht voor hun toepassing op de ET.

\subsection{Nucleair}
Klassieke kernreactoren evenals SMRs en AMRs zijn, volgens de argumentatie in Sectie~\ref{sec:energiebronnen_Nucleair}, reeds uitgesloten als potentiële energiebronnen. Ook al kunnen deze technologieën aanzienlijke hoeveelheden energie leveren met een relatief lage ruimtelijke impactimpact, vanwege de grote hoeveelheden energie die vrijkomen bij kernsplijting. Dit maakt deze technologieën ideaal voor energieproductie dicht bij de verbruikers. Heeft het feit dat AMRs en SMRs binnen Europa onbestaand zijn, nucleaire energie maatschappelijk gevoelig blijft en dat de verwachtingen voor de eerste ingebruikname ver na de start van de bouwfase van de ET ligt ervoor gezorgd dat deze optie niet nader onderzocht wordt. 

\subsection{Windmolens}
De optie voor windmolens is, zoals besproken in Sectie~\ref{sec:energiebronnen_Windmolens}, niet haalbaar nabij de geplande locatie. Er is door de verschillende overheden al een perimeter van 10 km rond de geplande locatie uitgezet waarin windmolens niet meer gebouwd mogen worden, er is zelfs sprake om deze te vergroten naar 15 km. De trillingen veroorzaakt door de windmolens hebben de mogelijkheid om de zeer gevoelige metingen van de ET te beïnvloeden. Op verdere afstand zijn windmolens wel mogelijk maar opties voor windmolenparken buiten de perimeter van 10 km vallen momenteel buiten de scope van het onderzoek. Voor eventuele verdere uitbreiding van de tool zal dit wel in het achterhoofd gehouden moeten worden.

\subsection{Zonne-energie}
Het onderzoeksteam richt zich momenteel primair op zonne-energie als een veelbelovend alternatief voor duurzame energieproductie t.o.v. de voorgaande opties. Hoewel de energiedichtheid van zonnepanelen per $\mathrm{m}^2$ lager is dan bij andere bronnen \autocite{fritsche2017energy}, bieden zonnepanelen overtuigende voordelen om deze keuze te rechtvaardigen. Zo zijn zonnepanelen flexibel inzetbaar op uiteenlopende locaties, van kleine daken tot grootschalige installaties, en kennen ze relatief lage kosten in zowel aanbouw als operationeel beheer \parencite{IREA2025}. Bovendien kunnen ze geïntegreerd worden met bestaand ruimtegebruik, zoals landbouw, wateroppervlakken of daken, zonder extra grond te vereisen, zoals aangehaald in Sectie~\ref{sec:energiebronnen_Zonnepanelen}. Voor het ET-project is ook het ontbreken van trillingen een cruciaal voordeel, aangezien dit een essentiële vereiste is in de onmiddellijke omgeving van de telescoop.

\section{Datasets}
Om de potentiële energieproductie van deze energiebronnen te analyseren, is het noodzakelijk gebruik te maken van diverse geografische datasets die de benodigde informatie, om deze schatting te maken, bevatten. Door de samenwerking van de ET-onderzoeksgroep met HeusschenCopier, voor de identificatie van telescooplocaties en het plannen van proefboringen, zijn reeds meerdere datasets beschikbaar. Een voorbeeld hiervan is de dataset met de geplande locatie van de ET. Daarnaast zijn er ook diverse kaarten beschikbaar via de websites van Vlaamse, Belgische, Waalse, Nederlandse en Duitse overheidsinstanties. Deze variëren van beschermde natuurgebieden tot landbouwgebieden en hun historische gewassen. De datasets zijn echter niet uniform opgebouwd tussen de verschillende instanties, wat het gebruik ervan voor energieanalyse bemoeilijkt.\bigskip

Een essentiële uitbreiding die elke vector dataset nodig heeft, is het bepalen van de oppervlakte per perceel. Zo is bijvoorbeeld de oppervlakte van perenplantages binnen het onderzoeksgebied bepalend voor het inschatten van het potentieel van AgriPV-systemen. Op basis van de oppervlakte kunnen onderzoekers ook een eerste ruwe schatting maken van het energie potentieel.

\section{Benodigde ondersteuning aan onderzoekers}
De ondersteunde tool die ontwikkeld moet worden zal grafisch de kaarten moeten kunnen weergeven om stakeholders te kunnen informeren. Ook zal er nood zijn om met dynamische zoekgebieden te kunnen werken, dit zowel om de zoekstraal flexibel te kunnen vergroten of verkleinen, als om bij een verplaatsend zoekgebied de analyses snel en efficiënt opnieuw te kunnen uitvoeren. De output moet ook voorgesteld kunnen worden op een manier dat deze direct bruikbaar is voor de onderzoekers.

\section{Benodigde toevoeging op tools}
Uit de verschillende gesprekken met de ET-onderzoekers blijkt dat het maken van een alomvattend systeem met één beslissingsmechanisme ver buiten de scope van deze bachelorthesis valt. De enorme hoeveelheid aan nuances, afwegingen en de flexibiliteit die nodig is om de ideale energiemix te bepalen, maakt het opstellen van zo een systeem uiterst complex. Hierom is er gekozen om de focus voornamelijk te leggen op de mogelijkheid om datasets gemakkelijk te kunnen analyseren en kwantificeren, met voldoende flexibiliteit voor toekomstige aanpassingen. Dit wordt versterkt door het open mandaat dat de onderzoekers hebben om de energiemix te bepalen en aan te passen. Om te beoordelen of bepaalde opties relevant zijn voor verder onderzoek, moet een snelle eerste analyse mogelijk zijn.